【蘋話當年】1993年地鐵甩車卡全球首宗

【蘋話當年】1993年地鐵甩車卡全球首宗

脫卡的車廂事後被送返車廠檢查，幸事故並無造成傷亡。
建立時間 (HKT): 0427 06:00

近年港鐵服務質素屢受批評，既有班次經常延誤，亦曾發生車廂冒煙及電纜爆炸，購入的國產列車安全和性能更惹人憂慮。其實早在1993年，未與九廣鐵路合併前的地鐵公司，於1993年4月27日亦曾發生嚴重事故，一列行駛中的列車突然脫卡，三卡車廂留在漆黑的隧道中，近百名乘客要摸黑行隧道返回月台，成為全球首宗同類事故，幸過程無人傷亡。

事發時，一列荃灣線載客列車由荃灣開出駛往大窩口，途中一個車卡的連接器鬆脫，最後3卡車廂被甩開，失去動力後留在隧道內，但車長對卻懵然不知，操控前面五卡車廂照常行駛，直至駛至大窩口站，經月台員工通知後才知道發生事故。

當時正值上班繁忙時間，幸列車剛於荃灣總站開出，車廂尚未爆滿，亦無人身處在甩脫的車廂之間，故未有人傷亡。據當時傳媒報道，被甩開的車廂即時停電，慢慢停在漆黑的隧道中，乘客按動緊急製亦無人回應，車廂充滿驚恐氣氛。地鐵職員在大約15分鐘後趕至，進入車尾駕駛室試圖開動列車不果，最終帶領近百名乘客在隧道中下車，然後摸黑徒步返回荃灣站月台。

地鐵公司在事發10天後交代調查報告，指列車以自動車勾相扣，車勾內包括一條氣喉，在接合的位置有一組膠圈以防漏氣，接合後車上的指示燈亦正常並無異樣，但原來車卡在接卡的過程中，其中一個膠圈甩掉而無人發覺。當列開動不久，車勾因受不住拉力而鬆開，觸發甩卡事件，報告更形容這是全球首宗同類事故。

為防意外再生，地鐵在原本車鈎上，再加多一組輔助車扣，另外亦把車廂接駁位的檢查次數，由每10日一次改為每天出廠前檢查一次，防止意外再次發生。

香港又係世界第一

回歸左咪無事囉

企係個接口位就大撚獲

細個成日諗 所以唔會企中間

火車亦試過行車期間突然開門

當年有一排係冇人敢企中間位
不過地鐵同傳媒極度刻意隱瞞呢段歷史

On

Lm